---
order: -40
route: /solutions/gtables
---

# Данные из таблицы Google

С помощью такого параметра вы можете загружать данные из таблицы Google, указанную пользователем. Данные, по сути, сохраняются как JSON в настройках проекта при сохранении настроек, а также автоматически обновляются во время активности проекта.

## Зачем нужен такой параметр

С помощью этого параметры вы можете выносить какие-то данные/настройки в таблицу для более удобного редактирования, а также когда есть необходимость добавлять динамически какие-то записи и их количество не фиксировано.

Например: вопросы для опроса. В рамках настроек проекта нельзя вопросы вынести в параметры, т.к. для каждого пользователя количество вопросов может быть разным.

## Почему нельзя загружать данные во время работы сценария через скрипт

Недостатки скрипта:

 - Загрузка данных из таблицы при запуске сценария замедляет его работу
 - В переменных сценария можно сохранить весьма [ограниченное](../../tariffs/quotas.md) количество данных
 - Доступ на чтение из таблицы ограничен до 10 запросов в минуту, поэтому при большом трафике вы будете получать ошибки и еще больше тормозить работу сценария

Преимущества параметра:

 - В настройках проекта можно сохранить гораздо больше данных
 - Так как данные загружаются не чаще раза в N минут, отпадает проблема с ошибками запросов
 - Увеличивается скорость работы сценария

## Создание параметра

Чтобы создать параметр, его нужно начать использовать в проекте, например так: `@{settings.table.data}`.

Будет создан параметр `table`. В настройках параметра укажите нужный тип — _Данные из таблицы Google_. Вот так выглядят настройки параметра:

![](../../static/images/gtables.png)

Поле/Флаг|Описание  { class="compact" }
---------|-------
Зафиксировать диапазон|Если выбрать это флаг, то указанный диапазон будет зафиксирован и пользователь не сможет его изменить.
Конвертировать в объекты|Конвертация в объекты позволяет вместо списка строк `[["id","name"],[123,"Alex"]]` получить список объектов `[{"id": 123, "name": "Alex"}]`: первая строка определяет названия атрибутов объектов.
Загрузить все листы|Если отметить этот флаг, то мы будем загружать все листы указанной таблицы. При этом данные будут сгруппированы по названию листа. Например, если у вас есть листы `Платежи` и `Подписки`, то вы сможете получить данные по платежам вот так: `@{settings.table.data.Платежи}`.
Ключ для формирования хэша|Ключ для формирования хэша позволяет сформировать карту значений и легко получать доступ к конкретным значениям. Например, если для примера выше указать ключ `id`, то мы получим следующее значение: `{123: {"id": 123, "name": "Alex"}}`. Мы сможем получить данные объекта с `id = 123` очень легко: `@{settings.table.data.123}`.
Частота обновления|Данный параметр регулирует как часто данные в таблице будут запрашиваться повторно. _Часто_ — данные будут загружаться не чаще, чем раз в минуту (подойдет, если вы используете таблицу как базу данных, но может замедлить работу сценариев). _Периодически_ — данные в таблице будут обновляться не чаще, чем раз в 15 минут (подходит для редко обновляемых данных). _Только вручную_ — данные можно будет обновить только с помощью кнопки в настройках проекта (когда данных очень много и/или они практически никогда не обновляются).

## Получение других настроек по таблице

!!!
Обратите внимание, что параметр называется `table`, но сами данные хранятся в поле `data`.
!!!

Для таблицы есть еще несколько полей:

Поле|Описание|Пример { class="compact" }
----|--------|---
`url`|Ссылка на таблицу|https://docs.google.com/spreadsheets/d/1…CeAJg/edit#gid=0
`spreadsheetId`|Идентификатор текущей загруженной таблицы|1mApkNJa7KaEDDkB3sNMQ-pSy17LdR-P5gRYry1CeAJg
`title`|Заголовок текущей загруженной таблицы|Вопросы для опроса
`sheetId`|Идентификатор листа|0
`sheetTitle`|Заголовок листа|Вопросы
`sheets`|Список всех листов. Актуально, если загружаются данные из всех листов.|
`sheetIds`|Карта всех листов, где ключ — название листа, а значение — его идентификатор. Можно использовать для записи данных в нужный лист. Актуально, если загружаются данные из всех листов.|`@{settings.table.sheetIds['Лист 1']} => 598542512`
`range`|Указанный диапазон значений|A2:H
`updatedAt`|Дата обновления таблицы|2021-02-05T07:24:47.263600Z
`nextUpdateAt`|Дата ближайшего обновления таблицы|2021-02-05T07:24:47.263600Z
`data`|Загруженные данные|
`error`|Текст ошибки|

## Использование параметра

Для того чтобы загрузить данные, необходимо в настройках проекта вставить ссылку на таблицу и нажать “Сохранить”. Таблице должен быть открыть доступ пользователю `id-651@asmo-237814.iam.gserviceaccount.com`. Если все пройдет хорошо, то будет отображено количество записей, дата обновления и появится возможность скачать данные. Если происходит ошибка, она будет отображена и фактически данные не будут загружены.

Также при сохранении можно указать диапазон. Если он не указан, то будут загружены все данные указанной таблицы (также учитывается выбранный лист — он отображается в ссылке).

Обычно, создается базовая таблица, указывается она по умолчанию, а пользователю предлагается скопировать эту таблицу и заполнить как ему нужно.

### Обновление данных

Обновление происходит автоматически во время использования параметра в проекте. Когда данные запрашиваются из сценария, мы проверяем дату обновления. Если прошло более N минут с последнего обновления, то мы запрашиваем данные. Время зависит от выбранной настройки “Частота обновления”.

Если во время обновления происходит ошибка, мы используем старые данные, а ошибка будет отображаться в настройках проекта.

Вы можете принудительно обновить таблицу в настройках вот так:

![](/static/images/gtable_update.png)

### Числовые данные в таблице

Если в вашей таблице есть числовые данные, которые вы хотите использовать как числа, то есть одна проблема. В таблице обычно всегда используются региональные настройки, а в России десятичным разделителем является запятая. Но мы не воспринимаем такой формат, для нас число должно быть с точкой в качестве разделителя. При этом, если в таблице будут точки в цифрах, то тогда нельзя будет применять цифровые функции к этим данным.

Если вам нужно использовать цифры из таблицы, необходимо изменить региональные настройки в меню _Файл / Настройки таблицы_ и выбрать там Соединенные Штаты, как на скриншоте ниже:

![](../../static/images/gtables2.png)
